# hw3

###### 顾格非 3210103528

## Q1

$$
Let ~g_k = \nabla f(x_k),~~since ~~p_k~~ solves ~~min ~\frac{1}{2}p^TB_kp + g_k^Tp + f(x_k)\\\Rightarrow p_k=-B_k^{-1}g_k\\
so~~\langle p_k,-g_k\rangle=\langle-B_k^{-1}g_k,-g_k\rangle=g_k^TB_k^{-T}g_k.\\
 and~B_k ~is ~symmetric~~ positive ~~definite,so \langle p_k,-g_k\rangle>0.
$$

所以 $p_k$is a decent direction of f at $x_k$.

## Q2

$$
\begin{gathered}
F(\alpha) =q_{k}\left(\alpha g_{k}\right)=\frac{1}{2}\left(g_{k}^{T}B_{k}g_{k}\right)\alpha^{2}+\left(g_{k}^{T}g_{k}\right)\alpha+f_{k} \\
s.t.\quad\|\alpha g_k\|\leqslant\Delta_k,\quad|\alpha|\leqslant\frac{\Delta_k}{\|g_k\|} 
\end{gathered}
$$

$$
\begin{gathered}
F(\alpha)'=\left(g_k^TB_kg_k\right)\alpha+\left(g_k^Tg_k\right) \\
F(\alpha_0)=0\Rightarrow\alpha_0=-\frac{\left\|g_k\right\|^2}{g_k^TB_kg_k} 
\end{gathered}
$$

我们分情况讨论：

1. $g_k^TB_kg_k \leq 0$时，$F_{\text{min}}\left(\alpha\right)=F\left(-\frac{\Delta_k}{\|gk\|}\right)$

   $-\frac{\Delta_k}{\|g_k\|}\cdot g_k=\alpha g_k=-\tau_k\frac{\Delta_k}{\|g_k\|}g_k\Rightarrow\tau_k=1$

2. $g_k^TB_kg_k > 0$时, 不知道$\alpha_0与\frac{-\Delta k}{\|g_k\|}$的关系，讨论：

   * $\alpha_0\leqslant\frac{-\Delta k}{\|g_k\|}$, 此时$\arg\min F(\alpha)=-\frac{\Delta_k}{\|g_k\|}\Rightarrow\tau_k=1.$

   * $\alpha_0 >\frac{-\Delta k}{\|g_k\|}$, 此时$\text{argmin}F(\alpha)=\alpha_0=-\frac{\|g_k\|^2}{g_k^TB_kg_k}$

     $\alpha_0g_k=-\frac{\|g_k\|^2}{g_k^TB_kg_k}\cdot g_k=-\tau_k\frac{\Delta_kg_k}{\|g_k\|}\Rightarrow\tau_k=\frac{\|g_k\|^3}{(\Delta_k)\cdot\left(g_k^TB_kg_k\right)}$

综上，有：
$$
\tau_k=\left\{\begin{array}{c}1,\quad\text{if}\nabla f(x_k)^T B_k\nabla f(x_k)\leq0\\ \operatorname*{min}\Big\{\lVert\nabla f(x_k)\rVert^3/(\nabla f(x_k)^T B_k\nabla f(x_k)),1\Big\}\quad\text{otherwise}.\end{array}\right.
$$
## Q3

$$
P = -({B+\lambda I})^{-1}g=-({Q\Lambda Q^T+\lambda I})^{-1}g\\=-({Q\Lambda Q^T+\lambda QQ^{-1}I})^{-1}g=-({Q\Lambda Q^T+\lambda QQ^{T}I})^{-1}g-Q(\Lambda+\lambda I)^{-1}Q^T g\\
=-\left(q_{1},q_{2},\cdots,q_{n}\right)\left(\Lambda+\lambda I\right)^{-1}\begin{pmatrix}q_{1}^{T}g\\ q_{2}^{T}g\\ \vdots\\ q_{n}^{T}g\end{pmatrix}\\
=-\left(\frac{q_1}{\lambda_1+\lambda},\frac{q_2}{\lambda_2+\lambda},\cdots,\frac{q_n}{\lambda_n+\lambda}\right)\cdot\left(\begin{matrix}q_1^T g\\ q_2^T g\\ \vdots\\ q_n^T g\end{matrix}\right)\\
=-\sum_{i=1}^n\frac{q_i^T g}{\lambda_i+\lambda}q_i
$$

$$
\|P(\lambda)\|^2=p(\lambda)^T\cdot p(\lambda)=\left(\sum_{i=1}^n\frac{q_i^T g}{\lambda_i+\lambda}q_i^T\right)\cdot\left(\sum_{j=1}^n\frac{q_j^T g}{\lambda_{j+\lambda}}q_j\right)=\sum_{i=1}^n\frac{\left(q_i^T g\right)^2}{\left(\lambda_i+\lambda\right)^2}\\
求导得：\frac{d\left(\|p(\lambda)\|^2\right)}{d\lambda}=-2\sum\limits_{i=1}^n\frac{\left(q_i^Tg\right)^2}{\left(\lambda_i+\lambda\right)^3}
$$

## Q4

题目应该是$p\in\text{span}[g_k,B_k^{-1}g_k]$吧。令$p=\alpha g+\beta B^{-1}g，u=[\alpha,\beta]^T$
$$
\begin{aligned}
m(p)& =f+\bigl(\alpha g+\beta B^{-1}g,g\bigr)+\frac{1}{2}\bigl(\alpha g+\beta B^{-1}g,\alpha B g+\beta g\bigr)  \\
&=f+\alpha\|g\|^2+\beta\left(B^{-1}g,g\right)+\frac{\alpha^2}{2}(g,Bg)+\frac{\beta^2}{2}\left(B^{-1}g,g\right)+\alpha\beta\|g\|^2 \\
&=f+\tilde{g}^Tu+\frac{1}{2}u^T\tilde{B}u\\
\end{aligned}
$$
$$
\tilde{g}=\begin{bmatrix}\|g\|^2\\ \beta\left(B^{-1}g,g\right)\end{bmatrix},\quad\tilde{B}=\begin{bmatrix}(Bg,g)&\|g\|^2\\ \|g\|^2&\left(B^{-1}g,g\right)\end{bmatrix}\\
于是我们发现m(p)可以写成u的函数，不妨令h(u):=m(p)
$$

$$
H(u):=\|p\|^2=\alpha^2\|g\|^2+\beta^2\|B^{-1}g\|^2+2\alpha\beta\left(g,B^{-1}g\right)=\frac{1}{2}u^T\bar{B}u\\
其中\bar{B}=2\begin{bmatrix}\|g\|^2&\big(B^{-1}g,g\big)\\ \big(B^{-1}g,g\big)&\|B^{-1}g\big\|^2\end{bmatrix}\\
于是\|p\|\le\Delta\Rightarrow H(u)\le\Delta^2\\
于是这个问题可以转化成：\min\limits_{u\in R^2}h(u),s.t.H(u)\le\Delta^2
$$

显然当这是一个无约束优化问题时，$argminh(u)=-\tilde{B}^{-1}\tilde{g}$ 。

当$H(u)>\Delta^2$时，等价于解$\nabla h(u)+\lambda\nabla H(u)=0,\lambda\ge0,由于$$(\tilde{B} + \lambda \bar{B})$是对称正定的，故$u=-(\tilde{B} + \lambda \bar{B})^{-1}\tilde{g}$. 其中$\lambda$满足$H\left(-(\tilde{B}+\lambda\bar{B})^{-1}\tilde{g}\right)=\Delta^2$

## Q5

> a题应该已经给出了吧

$$
\nabla f(x) = \nabla r(x)^{\text{T}} r(x)\\
\nabla^2f(x)=\nabla r(x)^{\text{T}}\nabla r(x)+r(x)\nabla^2r_i(x)
$$
要证明$\nabla^2f(x) \to \bigtriangledown r(x) \bigtriangledown r(x)^T$, 即证明$x \rightarrow x^*时，r(x)\nabla^2r_i(x)\rightarrow 0$。
$$
\nabla^2r_1(x)=\begin{pmatrix}-2&0\\ 0&0\end{pmatrix},\nabla^2r_2(x)=\begin{pmatrix}0&0\\ 0&0\end{pmatrix}\\
代入计算r(x)\nabla^2r_i(x) = \left(x_2-x_1^2\right)\cdot\left(\begin{matrix}-2&0\\ 0&0\end{matrix}\right)+(1-x_2)\left(\begin{matrix}0&0\\ 0&0\end{matrix}\right)\\
=\begin{pmatrix}-2\left(x_2-x_1^2\right)&0\\ 0&0\end{pmatrix}\rightarrow 0,当x \rightarrow x^*时。QED
$$


## Q6

令$\delta(x)=\|Ax+r\|^2_2$, 将这里的x看成是关于$\mu$ 的函数（因为$\mu$ 确定了，x也能从方程中解出来). 我们有$x(\mu)=-\left(A^TA+\mu I\right)^{-1}A^T r$。于是这其实是关于$\mu$的函数$\delta(\mu)$。

下面我们尝试证明$\delta(\mu)$是递增的。
$$
\begin{gathered}
\delta(x)=(Ax+r)^T(Ax+r)=x^TA^TAx+2r^TAx+r^Tr \\
\nabla\delta(x)=2\left(A^T A x+A^T r\right)=2\left(-A^T r-\mu x+A^T r\right)=-2\mu x \\
x'(\mu) = \left(A^TA + \mu I\right)^{-2}A^Tr
\end{gathered}
$$

$$
\begin{aligned}
\delta'(\mu)& =(∇δ(x))^Tx'(μ)=-2μx^T\left(A^TA+μI\right)^{-2}A^Tr  \\
&=2\mu x^T\left(A^T A+\mu I\right)^{-1}\left[-\left(A^T A+\mu I\right)^{-1}A^T r\right] \\
&=2\mu x^T\left(A^T A+\mu I\right)^{-1}x>0
\end{aligned}
$$

于是$\delta(\mu)$关于$\mu$ 递增，于是对于$\mu_1>\mu_2>0$，有$\|Ax_2+r\|_2^2<\|Ax_1+r\|_2^2$。
